其實當年有冇機會劃江而治？

好似南宋咁
雖然已經冇咗美援但中共個時因為缺乏艦艇要渡江其實都唔係易事，應該有得諗

而且打完3大戰役後美蘇都各有意思調停兩方，美蘇都同意同埋提出過南北分治，史太林直頭同毛澤東講再打落去會可能真係招惹到美國引發第三次世界大戰(基本上同韓戰時同一立場，分別只係韓戰時真係引到美軍直接介入參戰)，美國亦同咗李宗仁講如果同意停戰會全力協助

個時蘇聯都未有核彈，如果美國好似韓戰咁直接介入中共一定會被滅，究竟係毛澤東有超凡遠見覺得自己一定贏硬定係蔣介石太垃圾先冇得劃江而治？

因為支國人永遠有個「大一統」概念
覺得漢族中原只可以有一個國家

輸咗徐州戰役，無了。

但是，蔣不知制定淮海戰役具體作戰方案的郭汝瑰是中國共產黨潛伏人員，而此方案尚未下達到前線國軍，就被郭汝瑰報達解放軍的指揮部。在郭汝瑰影響下，蔣屢次變更作戰方案，放棄堅守蚌埠，在徐州外圍作戰，增加了國軍在移動中被分割圍殲的機會（而這個方案最終未實施）[12][註 1]淮海戰役開始前，邱清泉在徐州花園飯店參加會議，說這個部署將重蹈項羽當年在垓下的覆轍[14]。

蔣計劃在徐蚌地區與解放軍決戰，何應欽、顧祝同等在南京召開軍事會議，希望華中剿匪總司令白崇禧能出面統一指揮漢口、徐州兩個剿匪總司令部。10月30日，白崇禧由漢口飛回南京，當天看起來還有信心，第二天忽然拒絕接受統一指揮權。白崇禧發現徐州剿總早已把國軍主力幾個兵團部署在以徐州為中心的隴海鐵路及津浦鐵路線上，各一字排開，徐州平原無險可據，開戰迫在眉睫，要重新調動幾十萬大軍已無可能[15]。